export const questionsRu = [
    {
        question: "Дар сурати сӯхтор чӣ бояд кард?",
        answers: [
            "Кушиши хосуш куардан бо ашёҳои номуносиб",
            "Дарҳол тарк кардани ҷои сухтор ва ба хадамоти оташнишони муроҷиат кардан",
            "Барои шабакаҳои иҷтимои навор гирифтан",
            "Ба 'Парвиз ТВ' равон кардан"
        ],
        correct: "Дарҳол тарк кардани ҷои сухтор ва ба хадамоти оташнишони муроҷиат кардан",
    },
    {
        question: "Кадом амал ҳангоми заминҷунбӣ бехатар ҳисобида мешавад?",
        answers: [
            "Ба куча гурехтан",
            "Аз балкон паридан",
            "Дар таги миз ё даромадгоҳи дар пинҳон шудан",
            "Дар телефон хабарҳои навро тамошо кардан"
        ],
        correct: "Дар таги миз ё даромадгоҳи дар пинҳон шудан"
    },
    {
        question: "Дар сурати обхезӣ чӣ бояд кард?",
        answers: [
            "Дар хона нишастан ва интизор будан",
            "Ба  ошёнаи аз ҳама баланд бдаромадан ё ба бом",
            "Муқобили ҷараён шиновари кардан",
            "Хирс кофтан"
        ],
        correct: "Ба  ошёнаи аз ҳама баланд бдаромадан ё ба бом"

    },
    {
        question: "Дар ҳолати оташ ба кадом рақам занг задан даркор?",
        answers: [
            "102",
            "103",
            "101",
            "105"
        ],
        correct: "101"

    },
    {
        "question": "Барои ҳолати фавқулодда бояд бо худ чи дошт?",
        "answers": [
            "Танҳо ғизо",
            "Танҳо доруҳо",
            "Об, ғизо, чароғак, батареяҳо, доруҳо, ҳуҷҷатҳо",
            "Фақат пул"
        ],
        "correct": "Об, ғизо, чароғак, батареяҳо, доруҳо, ҳуҷҷатҳо",


    },
    {
        question: "Чӣ бояд кард, агар шумо дар лифт монед?",
        answers: [
            "Кушиши дарро вайрон кардан",
            "Воҳима ва доду фарёд кардан",
            "Оромона тугмаи алоқаи таъҷилиро пахш намуда интизор шудан",
            "Ба боло ва поён ҷаҳидан"
        ],
        correct: "Оромона тугмаи алоқаи таъҷилиро пахш намуда интизор шудан"
    },
    {
        question: "Дар тӯфон ё шамоли сахт чи бояд кард?",
        answers: [
            "Мошинро дар зери дарахти калон нигоҳ доштан",
            "Бо чатр ба сайру гашт рафтан",
            "Дар дохили бино истода аз тирезаҳо дур будан",
            "Китрак сохта ва дар берун бози кардан"
        ],
        correct: "Дар дохили бино истода аз тирезаҳо дур будан"

    },
    {
        question: "Чӣ бояд кард, агар дар хона буи газ фаҳмед?",
        answers: [
            "Гирондани шамъ",
            "Дару тирезаҳоро кушода, аз хона баромада ба мутахассисон муроҷиат намоед",
            "Хуроки бегоҳ тайёр кардан",
            "Телевизор тамошо кардан"
        ],
        correct: "Дару тирезаҳоро кушода, аз хона баромада ба мутахассисон муроҷиат намоед"
    },
    {
        question: "Как правильно вести себя при шторме или урагане?",
        answers: [
            "Идти на прогулку",
            "Прятаться в подвале или внутренних помещениях без окон",
            "Собираться на пикник",
            "Позвать друзей на вечеринку"
        ],
        correct: "Прятаться в подвале или внутренних помещениях без окон"
    },
    {
        question: "Какие предметы важно иметь в комплекте аварийного запаса?",
        answers: [
            "Торт ва нушидани",
            "Гугирд бо маҷала",
            "Об, ғизо, фонарик, радио, доруқутӣ",
            "Компьютерные игры"
        ],
        correct: "Об, ғизо, фонарик, радио, доруқутӣ"
    },
    {
        question: "ҲФ чи маъно дорад?",
        answers: [
            "Ҳолати футбол",
            "Ҳарфи Ф",
            "Ҳолати фавқулодда",
            "Ҳангоми фирор"
        ],
        correct: "Ҳолати фавқулодда"
    },
    {
        question: "Какой организации соответствует красный крест на белом фоне?",
        answers: [
            "Международный комитет Красного Креста",
            "Международная федерация авиаперевозчиков",
            "Международное агентство по атомной энергии",
            "Всемирная организация здравоохранения"
        ],
        correct: "Международный комитет Красного Креста"
    },
    {
        question: "Какое средство используется для гашения электрического пожара?",
        answers: [
            "Вода",
            "Пена",
            "Песок",
            "Газ"
        ],
        correct: "Песок"
    },
    {
        question: "Какой газ обычно вызывает задыхание в закрытых помещениях при пожаре?",
        answers: [
            "Метан",
            "Кислород",
            "Диоксид углерода",
            "Азот"
        ],
        correct: "Диоксид углерода"
    },
    {
        question: "Что следует делать при землетрясении внутри здания?",
        answers: [
            "Быстро покинуть здание",
            "Спрятаться под тяжелой мебелью или укрепленным проемом",
            "Стать у окна и смотреть на улицу",
            "Продолжать свои дела, как обычно"
        ],
        correct: "Спрятаться под тяжелой мебелью или укрепленным проемом"
    },
    {
        question: "Что следует сделать сразу после укуса змеи?",
        answers: [
            "Высосать яд из раны",
            "Надеть жгут выше места укуса",
            "Спокойно обратиться к врачу или вызвать скорую помощь",
            "Поймать змею и принести ее с собой в больницу"
        ],
        correct: "Спокойно обратиться к врачу или вызвать скорую помощь"
    },
    {
        question: "Какой из признаков НЕ является типичным для ядовитого укуса змеи?",
        answers: [
            "Отек в области укуса",
            "Болезненность",
            "Быстро распространяющаяся краснота",
            "Большие круглые отпечатки зубов"
        ],
        correct: "Большие круглые отпечатки зубов"
    },
    {
        question: "Что НЕ следует делать при укусе змеи?",
        answers: [
            "Пить алкоголь",
            "Сохранять спокойствие",
            "Оставаться неподвижным, если возможно",
            "Обратиться за медицинской помощью"
        ],
        correct: "Пить алкоголь"
    },
    {
        question: "Какое противоядие обычно используется при укусе змеи?",
        answers: [
            "Общее антибиотик",
            "Специфическое противоядие, зависящее от типа змеи",
            "Любое доступное противоядие",
            "Витамин С"
        ],
        correct: "Специфическое противоядие, зависящее от типа змеи"
    },
    {
        question: "Что следует сделать сразу после укуса собаки?",
        answers: [
            "Мгновенно ударить собаку",
            "Промыть рану теплой водой с мылом",
            "Покормить собаку",
            "Надеть повязку, чтобы рана не видна была"
        ],
        correct: "Промыть рану теплой водой с мылом"
    },
    {
        question: "Какая болезнь может передаваться через укус собаки, если она не привита?",
        answers: [
            "Диабет",
            "Бешенство",
            "Грипп",
            "Корь"
        ],
        correct: "Бешенство"
    },
    {
        question: "Что следует делать, если собака бросается на вас?",
        answers: [
            "Бежать как можно быстрее",
            "Кричать и махать руками",
            "Оставаться неподвижным и избегать прямого контакта глаз",
            "Поднимать руки вверх"
        ],
        correct: "Оставаться неподвижным и избегать прямого контакта глаз"
    },
    {
        question: "Что следует сделать после укуса собаки с точки зрения медицины?",
        answers: [
            "Проигнорировать",
            "Обратиться к врачу или вызвать скорую помощь",
            "Подождать несколько дней и посмотреть, что произойдет",
            "Проткнуть рану иглой"
        ],
        correct: "Обратиться к врачу или вызвать скорую помощь"
    },
    {
        question: "Каким образом можно предотвратить агрессивное поведение собаки?",
        answers: [
            "Постоянно демонстрировать ей свою доминантность",
            "Не допускать контакта с людьми",
            "Обучать собаку социализации с раннего возраста и использовать положительное подкрепление",
            "Избегать всех собак"
        ],
        correct: "Обучать собаку социализации с раннего возраста и использовать положительное подкрепление"
    },
    {
        question: "Что следует сделать первым делом, если вы застряли в лифте?",
        answers: [
            "Паниковать и стучать в дверь",
            "Пытаться вскрыть двери своими силами",
            "Нажать на кнопку экстренной связи или вызвать службу безопасности",
            "Заснуть в ожидании помощи"
        ],
        correct: "Нажать на кнопку экстренной связи или вызвать службу безопасности"
    },
    {
        question: "Почему не рекомендуется пытаться выходить из лифта своими силами?",
        answers: [
            "Потому что это может быть весело",
            "Потому что это безопаснее остаться внутри",
            "Потому что лифт может неожиданно начать движение",
            "Потому что вам может быть тепло внутри"
        ],
        correct: "Потому что лифт может неожиданно начать движение"
    },
    {
        question: "Что делать, если в лифте закончился воздух?",
        answers: [
            "Пытаться пробить отверстие в потолке лифта",
            "Задерживать дыхание",
            "Дышать медленно и глубоко, избегать паники",
            "Зажечь спичку для проверки кислорода"
        ],
        correct: "Дышать медленно и глубоко, избегать паники"
    },
    {
        question: "Как действовать, если в лифте много людей и он застрял?",
        answers: [
            "Начать играть в игры, чтобы скоротать время",
            "Организовать группу для толчка лифта",
            "Спокойно ждать помощи и избегать паники",
            "Всем вместе прыгать, чтобы запустить лифт"
        ],
        correct: "Спокойно ждать помощи и избегать паники"
    },
    {
        question: "Что следует иметь с собой, чтобы быть готовым к таким ситуациям?",
        answers: [
            "Лестницу",
            "Мобильный телефон с заряженным аккумулятором",
            "Комплект для вскрытия лифтов",
            "Пиццу на случай голода"
        ],
        correct: "Мобильный телефон с заряженным аккумулятором"
    }
];